\section{Justificativa} \label{justificativa}
\begin{comment}
\begin{itemize}
\item País do agronegócio (panorama atual do país)
\item Pecuária de Precisão: o que é e pra que serve? 
\item Como se monitora: sensores, sistemas de gestão, visão computacional.
\item O que se pode monitorar
\item Vantagens: produtor, financeiro, bem estar animal, pesquisa.
\item Estudo de caso - IFC Araquari (análise de trajetórias)
\end{itemize}
\end{comment}

\begin{comment}
A pecuária consiste na criação de animais para fins comerciais. O Brasil é um pais  ...

Com um mercado cada vez mais exigente surge a necessidade de conhecer melhor o animal para identificar melhores formas de criação. Nesse sentido o ramo da Pecuária de Precisão vem ganhando forças.

Nesse sentido a  A utilização de  Assim, a Pecuária de Precisão (PP)
\end{comment}

%\textcolor{red}{Valor e importância da pecuária de precisão para a economia.}

De acordo com \citeonline{wathes-etal:2008} a pecuária de precisão (PP) pode ser definida como a gestão da produção animal baseada em princípios e tecnologias de engenharia de processos. Em outras palavras, é o uso e a gestão de tecnologias voltadas ao monitoramento animal. A implementação e o bom uso da PP proporcionam ao produtor a  redução de custos e o aumento de produtividade, visto que aborda aspectos como o crescimento do animal, produção, reprodução, identificação de doenças, emissões de poluentes, bem estar animal, entre outros. 

%As vantagens da PP estão diretamente relacionadas a redução de custos e ao aumento de produtividade. Isso  


No Brasil, a Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária (Embrapa) e o Ministério da Agricultura, Pecuária e Abastecimento (MAPA) tem trabalhado em parceria com as universidades a fim de discutir e desenvolver soluções para a PP. Como resultado, em 2014, foi realizado o I Simpósio Brasileiro de Pecuária de Precisão \cite{senar:2014}. Além disso, o investimento financeiro e o número de \textit{startups} nessa área tem crescido. Segundo a matéria publicada na revista Valor Econômico, a  \textit{startup} \textit{Chip Inside}, do Rio Grande do Sul, irá receber, em 2017, investimentos de R\$ 2 milhões do Fundo Criatec 3, criado pelo Banco Nacional de Desenvolvimento Econômico e Social (BNDES) \cite{valor-economico:2017}.

Voltados ao monitoramento de rebanhos bovinos utlizando a análise de dados georreferenciados destacam-se os trabalhos de \citeonline{ferreira:2013,oliveira:2013,jesus:2014} e \citeonline{lomba:2015}. \citeonline{ferreira:2013} desenvolveu um sistema web que permite ao produtor rural detectar e alertar sobre comportamentos anômalos dos animais em tempo real. Segundo o autor, os bovinos apresentam comportamento de trajetórias coletivas, dessa forma quando algum animal foge do comportamento padrão do grupo, este comportamento pode ser considerado como anômalo. Essas anomalias podem representar alguma doença, raiva, tristeza, problemas físicos ou outros.

\citeonline{oliveira:2013, jesus:2014} e \citeonline{lomba:2015} desenvolveram colares, de baixo custo, com sensores embutidos, para a captura de dados como GPS, acelerômetro, giroscópio e magnetômetro. Esses trabalhos, foram desenvolvidos em parcerias com a Embrapa - Gado de Corte e a FACOM/UFMS, na área de PP.

Além disso, \citeonline{oliveira:2013} desenvolveu um sistema para desktops, utilizando o \textit{Google Earth}, para identificar comportamentos bovinos durante o pastejo. Os comportamentos de interesse foram o deslocamento, distância percorrida, duração e velocidade média das trajetórias em áreas como cocho, bebedouro e árvores. Para a extração de conhecimento foram utilizadas técnicas de enriquecimento semântico de trajetórias. 

O trabalho de \citeonline{lomba:2015} se diferencia pela utilização de algoritmos de classificação supervisionada para a identificação automática do comportamento bovino. Os comportamentos foram classificados em: andando, pastando/procurando, deitado, em pé,  ruminando e bebendo água. 

Além de soluções voltadas ao monitoramento bovino, trabalhos como o de \citeonline{melo-etal:2016} se preocupam com o desenvolvimento e melhoria de técnicas voltadas à análise de dados de trajetórias. O autor descreve um método de identificação de similaridade entre trajetórias por meio da análise de correlação estatística de vetores de deflexão angular. Este método considera que se trajetórias apresentam formas semelhantes, o ângulos de deflexão entre seus segmentos também é semelhante. 

Considerando os trabalhos apresentados percebe-se que a importância do monitoramento do bem estar animal é relevante para o desenvolvimento econômico do produtor. Dessa forma, o presente trabalho pretende auxiliar na resolução do problema de monitoramento comportamental relacionado à movimentação de bovinos, atuando como ferramenta de apoio para gestores e produtores.